%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Fonctions définies par une intégrale]
Etudier complètement les fonctions suivantes (ensemble de définition, signe, dérivée, et tableau de variations). On justifiera toutes les étapes.
\begin{multicols}{3}
\begin{description}
	\item $\ds{a(x)=\integrer{1}{x}{\ln(t)}{t}}$
	\item $\ds{b(x)=\integrer{x}{1}{\frac{t}{\sqrt{t^3+1}}}{t}}$
	\item $\ds{c(x)=\integrer{0}{x}{\eu{-t^2}}{t}}$
\end{description}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] $a$ est la primitive de la fonction $\ln$ nulle en $1$. Ainsi, la fonction $\ln$ étant continue sur $\R^*_+$, $a$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R^*_+$, et on a $$\forall~x\in \R^*_+,~~a'(x)=\ln(x)$$
Ainsi, puisque $\ln(x)>0 \Leftrightarrow x>1$, on en déduit le tableau de variations suivant :
\begin{center}\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 0.8, $a'(x)$ / 0.8, $a(x)$ / 1.5}{$0$, $1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, -, z, +, }
   \tkzTabVar{+D+/, -/ $0$, +/}
\end{tikzpicture}\end{center}
Remarquons que $\ds{a(1)=\int_1^1 \ln(x)\dd x = 0}$. On en déduit ainsi que la fonction $a$ est positive sur $\R^*_+$.
	\item[$\bullet$] Remarquons que $t^3+1>0 \Leftrightarrow t^3>-1 \Leftrightarrow t>-1$ par stricte croissance de la fonction cube. Ainsi, la fonction $f:t\mapsto \frac{t}{\sqrt{t^3+1}}$ est continue sur $]-1;+\infty[$ comme quotient et composée de fonctions continues : elle admet des primitives. Soit $F$ une primitive de $f$. Alors, pour tout $x \in ]-1;+\infty[, ~~b(x)=F(1)-F(x)$ et la fonction $b$ est définie et de classe $\mathcal{C}^1$ sur $]-1;+\infty[$. On a alors $$\forall~x\in ]-1;+\infty[,~~b'(x)=0-F'(x)=-f(x)=-\frac{x}{\sqrt{x^3+1}}$$
	Puisque pour tout $x\in ]-1;+\infty[$, $\sqrt{x^3+1}>0$, $b'(x)$ est du signe de $-x$. On en déduit le tableau de variations suivant :
	\begin{center}\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 0.8, $b'(x)$ / 0.8, $b(x)$ / 1.5}{$-1$, $0$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, +, z, -, }
   \tkzTabVar{-D-/, +/ $b(0)$, -/}
\end{tikzpicture}\end{center}
Concernant le signe de $b$, nous allons utiliser la positivité de l'intégrale.
\begin{itemize}
	\item Pour $x\in \interfo{1 +\infty}$, la fonction $f$ est positive. Puisque $x\geq 1$, les bornes sont dans le mauvais sens et donc \[ \int_x^1 f(t)\dd t \leq 0 \]
	\item Pour $x\in \interff{0 1}$, la fonction $f$ est positive. Puisque $x\leq 1$, les bornes sont dans le bon sens et \[ \int_x^1 f(t)\dd t \geq 0\]
	\item Pour $x\in \interof{-1 0}$, on ne peut pas conclure car la fonction est négative sur $\interof{-1 0}$ mais positive sur $\interff{0 1}$.
\end{itemize}

	\item[$\bullet$] La fonction $h:t\mapsto \eu{-t^2}$ est définie et continue sur $\R$. La fonction $c$, qui est donc une primitive de $h$, est définie et de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$, et on a $$\forall~x\in \R,~~c'(x)=\eu{-x^2}$$
	$c'$ est strictement positive, donc la fonction $c$ est strictement croissante sur $\R$ :
		\begin{center}\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 0.8, $c'(x)$ / 0.8, $c(x)$ / 1.5}{$-\infty$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, +, }
   \tkzTabVar{-/, +/}
   \tkzTabVal{1}{2}{0.5}{$0$}{0}
\end{tikzpicture}\end{center}
	en remarquant que $\ds{c(0)=\int_0^0 \eu{-t^2}\dd t = 0}$. On en déduit que $c(x)\geq 0$ si $x\geq 0$, et $c(x)\leq 0$ si $x\leq 0$.
\begin{remarque}
On peut traiter le signe par la positivité de l'intégrale :
\begin{itemize}
	\item Si $x\leq 0$, $\eu{-t^2}\geq 0 $ sur $\interff{x 0}$. Les bornes étant dans le mauvais sens, on en déduit que \[ \int_0^x \eu{-t^2}\dd t \leq 0\]
	\item Si $x\geq 0$, $\eu{-t^2}\geq 0 $ sur $\interff{0 x}$. Les bornes étant dans le bon sens, on en déduit que \[ \int_0^x \eu{-t^2}\dd t \geq 0\]
\end{itemize}
\end{remarque}

\end{itemize}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
